\documentclass[12pt, twocolumns]{book}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage[many]{tcolorbox}  % for COLORED BOXES (tikz and xcolor included)


\definecolor{sub_def}{HTML}{F8D9AC}
\definecolor{main_def}{HTML}{FAAC41}

% DEFINITION BOXES
\tcbset{
    sharp corners,
    colback = white,
    before skip = 0.2cm,    % add extra space before the box
    after skip = 0.5cm      % add extra space after the box
}                           % setting global options for tcolorbox

% You can copy any following box you like to your code.
\newtcolorbox{boxDef}{
    %fontupper = \bf,
    colback = sub_def,
    boxrule = 0pt,
    leftrule = 6pt,
    colframe = main_def % frame color
}



% TEMP THEOREMS

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{coro}{Corolario}





% Portada Temporal
\title{Caminos rugosos y soluciones de ecuaciones diferenciales.}
\author{David Alejandro Alquichire Rincón}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

Idea: Estudiar ecuaciones diferenciales estocásticas por medio de caminos rugosos.

¿Hasta dónde? Peter Fritz... soluciones a PDE estocásticas... ¿Métodos Numéricos?

Propuesta capítulos:


\begin{enumerate}

\item Introducción y Preliminares

\begin{enumerate}

	\item Conceptos de Probabilidad y Teoría de la medida (LB, D. Cohn, Protter y el otro libro). 
	\item Conceptos en Convergencia de Procesos Estocásticos.
	\item Conceptos de Procesos Estocásticos (Notas de Freddy, apoyo de Capinski) 

	\item Integración de Riemann Stieltjes
	\item Teoría de la medida y la integral de Lebesgue
	\item Análisis Funcional
	\item Ecuaciones Diferenciales Ordinarias (Existencia y Unicidad)
	\item Ecuaciones Diferenciales Parciales

\end{enumerate}

\item Construcción del Movimiento Browniano

\begin{enumerate}
	\item a
\end{enumerate}


\item Construcción de la Integral de Itô

\begin{enumerate}
	\item a
\end{enumerate}


\item Ecuaciones Diferenciales Estocásticas por Itô -> Oksendal

\begin{enumerate}

	\item Integral de Itô, Cálculo Estocástico
	\item Ecuaciones Diferenciales Estocásticas, Solución clásica de Itô.
	\item Teoremas de Existencia y Unicidad.

\end{enumerate}



\item Ecuaciones Diferenciales Estocásticas por caminos rugosos



\item EDP Estocásticas*
\item Métodos Numéricos y Aplicaciones*
\item Conclusiones
\item Bibliografía

\end{enumerate}

\newpage

% ========================
% ======= ABSTRACT =====
% ========================

\input{abstract}

% ========================
% ========================
% ========================

\tableofcontents


% ========================
% ======= CAPÍTULO 1 =====
% ========================

\input{C1/TG_C1}

% ========================
% ========================
% ========================


% ========================
% ======= CAPÍTULO 2 =====
% ========================

\input{C2/TG_C2}

% ========================
% ========================
% ========================


% ========================
% ======= CAPÍTULO 3 =====
% ========================

\input{C3/TG_C3}

% ========================
% ========================
% ========================



\end{document}